%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Convergence quadratique]
  Soit $\left(X_{n}\right)_{n \in \N*}$ une suite de variables aléatoires réelles discrètes, admettant un moment d'ordre $2$.

  Soit $X$ une variable aléatoire réelle discrète admettant aussi un moment d'ordre $2$.

  On suppose que \[\lim _{n \rightarrow+\infty} \esperance\left(X_{n}-X\right)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \Var\left(X_{n}-X\right)=0.\]
  On dit que $X_n$ converge vers $X$ en moyenne quadratique.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\left(X_{n}\right)_{n \in \N*}$ converge en probabilité vers $X$.

    \item Étudier la réciproque.\\\textit{On pourra considérer, pour tout $n \in \N*, X_{n}$ telle que $\mathbb{P}\left(X_{n}=n\right)=1-\mathbb{P}\left(X_{n}=0\right)=\frac{1}{n}$.}

  \end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
  \begin{enumerate}
\item Soit $\eps>0$.

Soit $n\in \N*$. Posons $Y_n=X_n-X$. Remarquons que, par hypothèse, $Y_n$ admet un moment d'ordre $2$ puisque $X_n$ et $X$ en admettent. alors
\[ \Var(Y_n) = \esperance(Y_n^2)-\esperance(Y_n)^2 \]
soit
\begin{align*}
  \esperance(Y_n^2) &= \Var(Y_n) + \esperance(Y_n)^2 \\
   &= \Var(Y_n) + \esperance(X_n-X)^2
\end{align*}
Par hypothèse, les deux termes $\Var(Y_n)$ et $\esperance(X_n-X)$ tendent vers $0$, et donc $\esperance(Y_n^2)$ également.

Mais alors, d'après l'inégalité de Markov appliqué à $Y_n^2$ et à $\eps^2$ (légitime car d'après ce qui précède, $Y_n^2$ admet une espérance) :
\begin{align*}
  \PP(|Y_n-0|\geq \eps) = \PP( Y_n^2 \geq \eps^2 ) \leq \frac{\esperance\left((Y_n)^2\right)}{\eps^2}\tendversen{n\to +\infty} 0.
\end{align*}
Ainsi, $Y_n$ converge en probabilité vers $0$.
\item On prend la proposition de l'énoncé. On remarque que $(X_n)$ converge en probabilité vers $X=0$. En effet, pour tout $\eps>0$
\begin{align*}
 \forall n \in \N, \,  n> \eps \implies \PP( |X_n| \geq \eps) &= \PP(X_n=n) = \frac{1}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0.
\end{align*}
pourtant, on remarque que
\[ \esperance(X_n-X)=\esperance(X_n) = n\times \PP(X_n=n)+0\times \PP(X_n=0)=1 \netendpasvers{n\to +\infty} 0. \]
Ainsi, $(X_n)$ ne converge pas en moyenne quadratique vers $X$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
